\documentclass[../main.tex]{subfiles}
 
\begin{document}
 
\section{Einleitung} \label{introduction}

Aufwandsschätzungen von Softwareprojekten gelten als eine bedeutende Herausforderung. Zum einen hilft eine realistische Schätzung den Projektmanagern das Projekt erfolgreich und effektiv zu planen sowie den Fortschritt zu überwachen. Zum anderen kann eine realitätsferne Schätzung bei zu niedrig angesetzten Zahlen entweder zu Engpässen im Budget, in Personal-, Zeit- oder anderen Ressourcen führen oder bei einer zu hohen Schätzung die Effizienz und Wettbewerbsfähigkeit einer Organisation beeinträchtigen, da in so einem Fall Umsetzungsaufträge ausbleiben. In beiden Fällen kommt es zu enttäuschten Kunden und frustrierten Entwicklern \cite{Jorgensen2013}.

Trotz der Forschung um realistische Aufwandsschätzungen schlägt immer noch der Großteil aller Softwareprojekte fehl: 56\% von ca. 50.000 Projekte im Zeitraum von 2011 bis 2015 mit einem Umfang von kleinen Änderungen bis zu massiven Großsystemen konnten nicht innerhalb des vereinbarten Budgets erledigt werden, 60\% wurden nicht rechtzeitig fertig \cite{hastie2015standish}.

Schon seit Jahrzehnten wird zu der Thematik, Aufwandsschätzungen zu unterstützen, geforscht \cite{Jorgensen2007}, wobei Techniken basierend auf mathematischen Funktionen, Expertenbeurteilungen oder maschinellem Lernen \cite{Mair2000,Nassif2013} entstanden sind.

Das Kostenmodell COCOMO \cite{Boehm1984} von Barry Boehm war der erste weitgehend bekannte Lösungsversuch des Problems \cite{Boehm2000} mithilfe mathematischer Funktionen. Es liegt dabei der Annahme zu Grunde, dass der Aufwand durch eine Gleichung repräsentiert werden kann, die durch Parameter bzw. Kostenfaktoren auf die jeweilige Entwicklungsumgebung angepasst wird. Boehm schreibt in \cite{Boehm2000}, dass alle Modelle dieser Klasse die gleichen Probleme bekommen: zum einen wächst mit der Größe der Software auch dessen Komplexität und zum anderen verändert sich das Feld der Software-Entwicklung rasant. So haben \cite{Kemerer1987} selbst nach Kalibrierung der Kostenmodelle noch über Fehlerraten von mehr als 82\% berichtet.

Expertenbeurteilungen sind in agilen Entwicklungsumfeldern am häufigsten in Verwendung \cite{Usman2014}. Sie bringen jedoch viele Nachteile mit sich. Erstens braucht es für eine akkurate Schätzung viel Erfahrung, am besten in ähnlichen Projekten. Daraus folgt, dass erfahrenen Mitarbeiter dann an anderen Stellen fehlen. Zweitens können auch die erfahrensten Menschen noch Fehler machen, welche schnell teuer werden können. Drittens sind Ergebnisse aus Expertenschätzungen nicht reproduzierbar und auch für Nicht-Experten nicht nachvollziehbar.

Die dritte Klasse von Verfahren ist maschinelles Lernen, welches in letzter Zeit erheblich wachsenden Zuspruch erhalten hat. Maschinelles Lernen kann die komplexe Beziehung zwischen Aufwand und den verschiedenen Eigenschaften einer Software modellieren, indem es auf historischen Daten aufbaut. Dies ist auch der Hauptunterschied zu den einfachen mathematischen Funktionen. Das akzeptable Niveau an Genauigkeit und die allgemeine Überlegenheit von Verfahren basierend auf maschinellem Lernen gegenüber Verfahren der anderen Klassen beim Schätzen von Auwänden für Softwareprojekte wird beispielsweise in \cite{Wen2012} bestätigt.

In \cite{Wen2012} wurden auch die maschinellen Lerntechniken erläutert, die im Bereich Aufwandsschätzungen bis dato Verwendung fanden: Case-Based Reasoning, Artificial Neural Networks, Decision Trees, Bayesian Networks, Support Vector Regression und Association Rules. Welche Technik die Beste ist, kann nicht generell beantwortet werden, sondern ist datenabhängig \cite{Radlinski10onpredicting}.

Eine der am häufigsten genutzten Techniken sind Decision Trees (DT). DT haben einige Vorteile \bref{bg-dt}, jedoch lösen sie üblicherweise Klassifikationsprobleme. Die Schätzung von Aufwand ist jedoch ein Regressionsproblem \cite{Oliveira2010}. Um diese Hürde anzugehen, hat \cite{Azzeh2011} Model Trees (MT) eingesetzt. MT sind DT mit (linearen) Funktionen an den Blättern \bref{bg-mt}.

\cite{Jorgensen2007,Idri2016} kamen zu dem Schluss, dass Ensembles i.d.R. bessere Schätzungen generieren als einzelne Techniken. Solche Ensembles entstehen beispielsweise durch das Bündeln von mehreren DT zu einem Random Forest (RF). Nachteil ist, dass dabei die Vorzüge der Interpretierbarkeiten verloren gehen.

Das Ziel dieser Arbeit ist, eine Kombination des Random Forest mit Model Trees im Feld der computergestützten Aufwandsschätzungen von Softwareprojekten zu implementieren, anzuwenden, zu analysieren und am Ende mit den Methoden der Decision Trees, Model Trees und Random Forest zu vergleichen.

In Kapitel \ref{background} werden die genutzten Datensätze besprochen sowie die Preprocessing-Schritte, Methoden und Metriken, die in dieser Arbeit Verwendung finden, allgemein erklärt. Darauf folgt in Kapitel \ref{related-work} eine Abhandlung themennaher Forschungen. In Kapitel \ref{experiment} wird der vorgenommene Versuch beschrieben und die daraus gewonnenen Ergebnisse in Kapitel \ref{results} vorgestellt und analysiert. Zuletzt wird in Kapitel \ref{conclusion} ein Fazit gezogen und ein Ausblick auf mögliche, weitere Forschungen gegeben.

\end{document}
